[
  {
    "question": "वातावरणातील 90% उष्णता शोषून घेण्यासाठी कारणीभूत कोण आहे? ",
    "choice1": "जंगले",
    "choice2": "इमारती",
    "choice3": "समुद्र",
    "choice4": "जमीन",
    "answer": 3
  },
  {
    "question": "खालीलपैकी कुठला वायू हरितगृह वायू (greenhouse gas ) म्हणून ओळखला जातो?",
    "choice1": "Oxygen",
    "choice2": "Carbon di oxide",
    "choice3": "Hydrogen",
    "choice4": "Nitrogen",
    "answer": 2
  },
  {
    "question": "खालीलपैकी कुठल्या आपत्तीची तीव्रता ग्लोबल वॉर्मिंग मुळे वाढत आहे?",
    "choice1": "महापूर",
    "choice2": "उष्णतेच्या लाटा",
    "choice3": "दुष्काळ",
    "choice4": "वरीलपैकी सर्व",
    "answer": 4
  },
  {
    "question": "आपल्या कचऱ्यामुळे तयार झालेला कुठला वायू कार्बन डायऑक्साइड पेक्षा 23 पट घातक आहे?",
    "choice1": "Methane",
    "choice2": "पाण्याची वाफ",
    "choice3": "Oxygen",
    "choice4": "Hydrogen",
    "answer": 1
  },
  {
    "question": "रोजच्या जीवनातील कुठल्या कुठल्या कृतींमुळे कार्बन उत्सर्जन होते?",
    "choice1": "गाडीचा व इंधनाचा वापर",
    "choice2": "वृक्षलागवड",
    "choice3": "सायकल चा वापर",
    "choice4": "वरीलपैकी एकही नाही ",
    "answer": 1
  },
  {
    "question": "स्थानिक पातळीवर तयार होणाऱ्या वस्तूंचा आपण आग्रह धरला तर कार्बन फुटप्रिंट कमी होऊ शकते का?",
    "choice1": "हो",
    "choice2": "नाही",
    "choice3": "वरील सर्व बरोबर आहेत",
    "choice4": "वरीलपैकी एकही नाही ",
    "answer": 1
  },
  {
    "question": "जगाला ग्लोबल वॉर्मिंग या संकटातून बाहेर काढायचे असेल तर किती लोकांनी राहणीमानात बदल करायला लागेल",
    "choice1": "जगाच्या अर्धी लोकसंख्या",
    "choice2": "सर्व लोकसंख्या",
    "choice3": "राहणीमानातील बदलामुळे ग्लोबल वॉर्मिंग चा धोका कमी होऊ शकत नाही",
    "choice4": "वरील सर्व बरोबर आहेत",
    "answer": 2
  },
  {
    "question": "इको एन्झाईम कशाचे तयार करायचे?",
    "choice1": "फळांची साले",
    "choice2": "भाज्यांचे देठ",
    "choice3": "झाडांची पाने",
    "choice4": "वरील सर्व बरोबर",
    "answer": 4
  },
  {
    "question": "तुम्ही पाण्यासाठी स्वयंपूर्ण कसे बनाल?",
    "choice1": "बागेमध्ये ठिबक सिंचन, केले तर",
    "choice2": "गाडी धुवायला बॉटल स्प्रेचा वापर, केला तर",
    "choice3": "भारतीय पद्धतीचा संडास वापर केला तर",
    "choice4": "तुम्ही रेन वॉटर हार्वेस्टिंग यंत्रणा बसवली तर",
    "answer": 4
  },
  {
    "question": "एक भारतीय कुटुंब साधारण किती ग्रॅम कचरा दररोज निर्माण करतो? ",
    "choice1": "900 ग्रॅम जैविक व विघटन क्षम कचरा",
    "choice2": "पुनर्प्रक्रिया करण्यासारखा 900 ग्रॅम कचरा",
    "choice3": "600 ग्रॅम जैविक व विघटन क्षम कचरा",
    "choice4": "पुनर्प्रक्रिया करण्यासारखा 200 ग्रॅम कचरा",
    "answer": 1
  },
  {
    "question": "कार्बन फुटप्रिंट म्हणजे काय?",
    "choice1": "आपला वीज वापर कमी करणे",
    "choice2": "पाणी वापर कमी करणे",
    "choice3": "वाहनांचा वापर, कमी करणे ",
    "choice4": "यापैकी सर्व",
    "answer": 4
  },
  {
    "question": " एका व्यक्तीला दिवसाकाठी साधारण  लिटर पाणी लागते?",
    "choice1": "100 litres",
    "choice2": "85 litres",
    "choice3": "135 litres",
    "choice4": "155 litres",
    "answer": 3
  },
  {
    "question": "एक लिटर पेट्रोल वापर कमी करा अशाने वातावरणातील किती किलो कार्बन वायू कमी कराल ?",
    "choice1": "3.3 kg",
    "choice2": "5.3 kg",
    "choice3": "2.3 kg",
    "choice4": "8.3 kg",
    "answer": 3
  },
  {
    "question": " आपल्या जीवनशैलीमूळे काय दुष्परिणाम होतात?",
    "choice1": "जागतिक तापमान वाढ",
    "choice2": "ग्रीनहाऊस ग़सेस वाढले आहेत",
    "choice3": "कार्बन फुटप्रिंट वाढत आहे",
    "choice4": "यापैकी सर्व",
    "answer": 4
  },
  {
    "question": "पाणी वापर तुम्ही कसा कमी करू शकता ? ",
    "choice1": "बागेमध्ये ठिबक सिंचन",
    "choice2": "गाडी धुवायला बॉटल स्प्रेचा वापर",
    "choice3": "भारतीय पद्धतीचा संडास वापर करणे",
    "choice4": "वरील पैकी सर्व",
    "answer": 4
  },
  {
    "question": "2019 मध्ये प्रत्येक व्यक्ती चे कार्बन फुटप्रिंट किती होते?",
    "choice1": "२.५ टन",
    "choice2": "२५ टन",
    "choice3": "५.५ टन",
    "choice4": "१०.५ टन",
    "answer": 3
  },
  {
    "question": "कौटुंबिक कार्बन फुटप्रिंट कमी कसे कराल?",
    "choice1": "आपला वीज वापर कमी करणे",
    "choice2": "पाणी वापर कमी करणे",
    "choice3": "कचरा निर्माण व व्यवस्थापन करणे",
    "choice4": "यापैकी सर्व",
    "answer": 4
  },
  {
    "question": "जागतिक तापमान वाढ (ग्लोबल वॉर्मिंग) म्हणजे काय?",
    "choice1": "ग्रीनहाऊस इफेक्टमुळे पृथ्वीचे सरासरी तापमान वाढत आहे.",
    "choice2": "कार्बनयुक्त इंधन ज्वलनातून कार्बन डाय-ऑक्साइड प्रचंड प्रमाणात वातावरणात सोडत आहोत",
    "choice3": "सूर्याची जास्तीत जास्त उष्णता वातावरणात रोखली जाते.",
    "choice4": "वरील पैकी सर्व",
    "answer": 4
  },
  {
    "question": "पृथ्वीवरुन  डायनासोर हा महाकाय असा सर्वशक्तिमान प्राणी पूर्णत: नामशेष का झाला?",
    "choice1": "पृथ्वीवरील प्रचंड घडामोडी",
    "choice2": "त्सुनामी, भुकंप, चक्री वादळे",
    "choice3": "कारण सांगता येत नाही",
    "choice4": "यापैकी काही नाही",
    "answer": 1
  },
  {
    "question": "माणूस व सद्ध्याची जीवसृष्टी राहील का?",
    "choice1": "मानवाची पर्यावरण पूरक जीवन शैली असेल तर",
    "choice2": "कार्बन फुटप्रिंट कमी केले तर",
    "choice3": "पाण्याचा वापर जपून केला तर",
    "choice4": "वरीलपैकी सर्व",
    "answer": 4
  }
]
